【致各大義務律師團】探訪被捕義士時的幾個情緒支援建議

過來人經驗：

義士不幸被捕，無論之前幾勇武都好，也一定會慌張惶恐。大家可以想象，被捕後要係一個警署獨處48小時，係幾咁孤單。呢D時間佢地會諗好多野，驚自己既生活從此冇左，驚家人伴侶擔心，諗自己個渡蜜月仲去唔去到。所以我覺得，去得見被捕義士既律師，除左去畀法律支援之外，有一大半既工作其實係要支援被捕義士既情緒。其真就算狗屋外面有幾多人聲援都好， 入面既義士都係唔知同聽唔到既，反而入得去既律師先係第一個佢地會見到既自己友，律師團既支持同理解先係當時最有效既聲援。

所以我對各大既義務律師團，有以下幾點建議，希望你地可以參考：

1. 律師見到被捕義士既第一刻，可以嘗試建立一個初步的信任關係。輕輕對佢問一句「希望你現在的心情唔會太差，你狀態還可以嗎？」其實被捕義士既心情係一定差的，但係咁樣問先，起碼畀佢知道你係關心佢的，佢係重要的，而唔係被當做是但眾多你要見既人既其中一個。問完之後，重時佢既答案，然之後先開始畀法律意見同分析佢既案情。

2. 係法律意見既環節，盡量不要急（但係我都明好多時有好多人要見，所以都係盡量啦）， 盡量不要打斷佢地，不要輕浮講一D會令佢地難受既笑話，但可以盡量幽默令佢地放鬆心情。如果佢地有乜野疑慮，盡量在睇得出佢地個疑慮解決左之後先move on去下一個topic。

3. 不少被捕義士既家人都係藍絲，同家人關係唔好，會驚而家闖左禍會畀人鬧。如果佢地有分享家庭狀況，你可以話畀佢地知你會照顧佢地既家人，令佢地唔會太焦慮，同埋會同佢地解釋義士而家既處境。咁樣個義士自己一個係狗屋入面，個心都會定D。

4. 律師團可以嘗試用白紙print一D簡短而有趣味的讀物畀義士係果48個鐘之內讀。可以係金庸小說既前幾個章回，也可以係一D奇幻，偵探故事，什至可以係一D勵志文章，或者智力遊戲，分散義士既焦慮情緒，唔好畀佢地係入面亂諗野。

5. 臨走時，因為已經建立左數十分鐘的關係，可以做一些有少許合適身體接觸的慰問，例如輕輕搭一搭義士的膊頭，同佢講「我知道呢件事好不幸，呢幾十個鐘亦唔好捱，但你放心我地會一直係度支援你同你屋企人，你有我地既support。」畀義士信心，佢並不孤單。

6. 最後唔介意我加多句，就係如果坊間謠言屬實，我希望各大律師團可以化解大家之間的紛爭，消去所有為左競爭而導致的負面情緒。其實義士被捕，除左義士需要支援，義士的家人同朋友一樣非常vulnerable。係咁既情況之下，首要做既係安撫佢地既情緒，話畀親友們聽律師團會全力support佢地，會一定make sure佢地既仔仔囡囡係入面okay唔會畀人蝦, 同埋件事係一定有得攪。而唔係對一D用左第二個團既家屬黑面，同佢地講一D佢地果個時刻完全唔需要亦唔想聽既野。

我知以上既野未必arm每人個人。有D義士好硬淨，就可能唔使咁婆媽。也有可能有義士情況更差，有被狗打到傷哂什至非禮，咁就可能要比以上做得更多。但係無論點都好，法律意見其實未必可以即時改善到被捕義士既處境（因為件事已經發生左），但係將對方當係一個獨立有血有肉既人，真誠地去關心，係好多時可以實在地幫助到對方既心情。我知，律師又唔係社工，但係呢個運動教曉左我地，我地要盡量發掘多D自己可以做到既唔同既崗位，幫到手足幾多就幫。以上既野話難唔難，最難既係耐心，希望各位律師團中既朋友，可以考慮。

pish

由今日起出街見到香港警察要敬禮

推！好需要！！

自己再輕輕一pish

推到律師團轉載為止

pish 被捕義士心理狀態好緊要

有用，推

我冇野講。

推

再推

push

pish~

double pish~

triple pish~

我要見律師

Pish

Push!